防止腦退化

防止腦退化 - 林夕

《嚦咕嚦咕新年財》截圖

很久以前有一組固定的朋友，一碰頭話不到兩句就開始耍樂，即是打麻將或是玩啤牌，不小心就變成雀友牌友，這兩個稱呼，總覺得有點點貶意，因為實在是朋友，也不是沒有其他話題講，為什麼見面就一定要講牌呢？

這組朋友近年常常不勝唏噓：「多久沒有打牌了。」我只輕描淡寫表示提不起勁了，卻彷彿絕情冷漠，以為我謝絕見人，雖然解釋過這種活動太消耗體力，動手動腦筋，一玩就要好幾個小時，應付不來，但是他們不相信，認為是託詞。

其實真心話說來更唏噓，只是覺得去日苦多，來日不知是否方長，既是真朋友，又何必停留在聯誼階段。一講聯誼兩個字，只會想到玩，大多數是牌局，且是應酬性質居多，不會預期聯誼可以聊天聊到心裏去。不是不想玩，玩的定義有很多，大家都享受的時光一樣可以好好玩，不一定要有輸贏的刺激活動。

最近這群組又在聚會，飯吃完有人起哄說要玩很久沒完的遊戲，一副重溫蘭亭集序的懷舊氣氛，我說不如繼續就這樣聊聊近況，豈非更好？他們說沒影響啊，一邊玩啤牌也可以一邊講話啊。

沒有比這更好笑的笑話了，一開局，話題只會圍繞着牌局，個個專注於一場小型的戰爭，雖然說，玩玩而已，不用認真，但是不認真玩又不好玩，放得太輕，又何必玩這個？玩起來鬧哄哄雖然很有氣氛，可惜這種氣氛不會令大家更加交心，將來有日若不能再見，回憶就是有一局難忘的奇牌，未免遺憾，又不是在演千王之王。

其中一位推出了好像無敵的理由，腦筋不能不動，不然會智力衰退。我們還沒有到要靠打牌防止腦退化的年紀吧，而且直到現在，才忽然想不通一個問題，工作不是動腦筋就是體力活，為什麼公餘消遣就那麼多人繼續享受用腦傷神，受了一天的壓力還嫌不夠，非得用另一種壓力來舒緩減壓？

說到動腦筋，莫過於看推理小說，攤在沙發不必動手，也趣味十足，如果看密密麻麻的字傷眼睛，躺着看犯罪推理電影也一樣是尚佳娛樂。可惜這樣的活動，兩個人都嫌多，萬一其中一個口沒遮攔，一直在分析劇情猜謎底，就太沒趣了。莫非人多，就一定要玩哄鬧的遊戲不成？

林夕

上一則
上一則
人碎你又碎 (畢明)

下一則
下一則
「Add oil」教曉我們的道理 (馮睎乾)